<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>MU Quiz Project</title>
    <link>https://muquizproject.github.io/</link>
    <description>Recent content on MU Quiz Project</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://muquizproject.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>MU Quiz Projectの大会運営方針について</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/overall_policy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/overall_policy/</guid>
      <description>この&amp;rdquo;MU Quiz Project&amp;rdquo;は，管理者であるウエサカが主催する大会を統合するものとして設置されたプロジェクトです．今後，管理者が主催する大会については，すべて&amp;rdquo;MU Quiz Project&amp;rdquo;の主催であるという方針のもと，一心精進さんを始め告知・宣伝をしていくことになっております．
つきましては，このプロジェクト全体を通じての大会運営方針について，ここでご説明致しますとともに，そうした方針を取る背景についてもお話したいと思います．
「サンドボックス」としてのプロジェクト 一口に「クイズ」と言っても，様々なタイプのクイズがあります．「クイズ」というものをやっている人たちは必ずしも一枚岩なのではなく，各々が考える「クイズ」像というものはかなり違うものだと想像します．そして，そうした様々な「クイズ」が，歴史は浅いものの，今日まで並行して発展してきたことは言うまでもない事実ですし，これからも色々なタイプの「クイズ」は現れてくると思われます．これは言ってみれば「クイズの多様性」です．
私はこの「クイズの多様性」というものを大事にするために，このプロジェクトを一つの「サンドボックス」として位置づけることにしました．サンドボックスというのは，コンピューターセキュリティーの用語で，外部から受け取ったプログラムがシステムを不正に操作しないように，ファイルの読み書きをできなくするなど，保護された領域で動かすような機構のことです．つまり，私はこのMU Quiz Projectをそうした「保護された領域」として扱うことにしました．
具体的には次のことを意味します．このプロジェクトでは，私が「良い」と思うアイディアやクイズに関する考え方にもとづいて大会やイベントを行いますが，それは，「クイズのあり方を提案する」とか「何らかのやり方を普及させたい」といった，外部に向けてのアピールや押しつけのためではありません． あくまで，このプロジェクトが行う大会のルール・問題についての考え方・その他運営方法などは，このプロジェクトで行う大会にしか適用できないものでなければならないと考えています． 逆に言えば，自分がこうしたいと思うことを実現する場としてこのプロジェクトは存在します． 誰かに自分の考えを押し付けるのではなく，常に自分が考えることはこのプロジェクトでの大会やイベントという形で実現することになります．
これは，多種多様なクイズがあるということを念頭に，自分が考えるものとは異なるタイプのクイズがあり，それを好む人もいるという事実に配慮するためのものです．もちろん，このプロジェクトの方針の一部に共感を持って，「自分の大会でも採用したい」という方が出てこないとも限りません．そういう方については，ご自由に採用していただいて問題ありません．また，私自身他の大会をお手伝いさせて頂く機会が多いですが，そのときにはその大会の主催者の精神を基本的に尊重していく所存です．
参加者に対して事前に必要な情報を提示します． 本プロジェクトの掲げる一つの理念として，「大会・イベントに参加するかどうかを決めるのは参加者側の自由である 」というものがあります．これは当たり前のことだと思われるかもしれませんが，しかしながら参加者側がその自由を享受するためには，主催者側が参加するかどうかを判断するに十分な情報を提示する必要があります．
そのため，本プロジェクトの主催する大会・イベントにおいては，通常公開する情報（タイトル・日時・会場・参加費）とともに，以下の情報をエントリー開始までに（暫定的なものであったとしても）原則公開するという姿勢を取ります．  出題される問題の難易度・傾向・ジャンル分け  正誤判定基準  企画内容   これらを公開することで，「この大会はどういう大会なのか」ということに対して，参加者にある程度の情報を提供することができると考えております．また，共同で問題作成を行うなど，他の方に協力頂く場合も，この考え方をご理解頂いた上で協力をお願いする形を取ります．
もちろん，こうした情報公開によって参加者が減るということは主催者にとってはデメリットです．特に問題傾向などが非常に特殊な大会をやることもあるので，場合によっては上の情報を見ることで参加を躊躇される方もいらっしゃるかもしれません．しかし，そのことに対しては大会主催者は何も言うべきではなく，あくまで参加者の判断に委ねるというのが私の方針です．逆に，むしろ参加していただける皆さんに，当日どれだけ満足してもらえるかをまず念頭において，大会・イベントを運営していく所存です． 「すべての人達が満足できるイベント」を目指すというのは，個人のレベルでは不可能に近いものです．私はそうした完璧主義を目指すことはしません．それよりも，興味を持っていただける皆さんにより多くの満足を提供できるかどうかのほうに関心があります．
Bestを目指すのではなく，Betterの積み重ね このプロジェクトには目標というものがありません．どうできるのがベストなのかということについて，私は明快なビジョンを持っているわけではありません．常に周囲の環境を見ながら，「次にどこをどうするとより良いものになるのか」ということだけを常に考えて大会・イベントを運営しています．
従って，このプロジェクトが開催する大会やイベントは変容していく可能性があります． 昔の考えと今の考えが大きく隔たる可能性もあります．場合によっては日和見的だと批判されるかもしれません．しかし，一つの考え方に拘ることはいつか行き詰まるし，次第につまらなくなってしまうとも感じます．あくまでも私が興味を持つのは，「今」どうしていきたいか，どうしていくといいのかということです．
クイズに関する技術的情報を提供する場として また，このプロジェクトは，クイズ大会やイベントを運営するに当たっての技術面からの情報を，皆様にもお伝えするという目的も持ち合わせています． 近年は特に様々なソフトウェア技術が進歩し，それが大会・イベント運営に非常に有益に働いている事例をみかけます．そうした事例を，私の身近な経験からケーススタディとしてお伝えし，ちょっとでもご参考にして頂ければ幸いです．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人情報の取扱いに関するポリシー</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/privacy_policy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 01:23:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/privacy_policy/</guid>
      <description>ここでは，MU Quiz Projectの主催する大会・イベントにおける個人情報の取扱いについて説明致します．以下のプライバシーポリシーは，MU Quiz Projectが主催するすべての大会やイベントにおいて適用されるものであり，各大会でのプライバシーポリシーについては，各大会のウェブサイトからこのページを参照することにより表明致します．
このページを書くにあたり，クイズスケジュール管理&amp;amp;結果報道サイト「新・一心精進」の，「各大会開催時のプライバシーポリシー雛形例」を参考にさせていただきました．
プライバシーポリシー MU Quiz Projectは、クイズ大会の参加者の個人情報を保護するため、以下の基本方針を定め、これを遵守します。
１　個人情報の取得について
MU Quiz Projectは、クイズ大会に参加申込時及び大会運営時に、個人情報を、適正な手段により取得します。
２　個人情報の取扱について
MU Quiz Projectは、参加者から取得した個人情報を以下の目的で利用します。個人情報保護法その他の法令で認められる場合を除き、ご本人の同意がない限り、利用目的の範囲を超えて、個人情報を利用することはありません。
 クイズ大会に関する御連絡 クイズ大会の進行に必要な利用（ネームプレート・ネームカードの作成、得点の表示、舞台上での名前の呼出等） MU Quiz Projectが作成する公式問題集における結果の記載 MU Quiz Projectが運営する公式サイトでの参加者の紹介、参加者の成績上位者の成績の公表 日本クイズ協会への結果報告、同協会が運営する公式結果報道サイト『新・一心精進』での掲載 日本クイズ協会及びその下部組織が運営するサイトでの実況中継 日本クイズ協会及びその下部組織が発行する会報への掲載 兼任スタッフ立候補者に対しての、スタッフ限定SNS(サイボウズLive, slack, discord, Skype)への、メールアドレスでの招待  ３　MU Quiz Projectによるクイズ大会運営中の撮影について
MU Quiz Projectは、クイズ大会の進行状況を撮影することがあります。この場合、参加者が被写体となっている動画又は静止画を、以下の用途で利用することがあります。
 MU Quiz Projectが運営する公式サイトへの掲載 クイズ大会の様子を収録した公式DVDの販売 日本クイズ協会公式サイト並びに同協会が運営する公式結果報道サイト・『新・一心精進』への掲載（実況中継を含む）、同協会が発行する会報への掲載 報道機関・マスコミ（新聞、テレビ、雑誌等）等への提供  ４　個人情報の安全管理
MU Quiz Projectは、クイズ大会の運営体制及びスタッフの教育、情報システムの有効な活用（個人条情報の記録された電子ファイルへのアクセスをパスワードで制限する、パスワードを定期的に変更する、ウイルスソフトを活用等）、業務委託先の監督等により、適切に管理し、個人情報の漏えい、滅失、毀損等に対する予防措置を講じます。
５　個人情報の破棄
MU Quiz Projectは、クイズ大会終了後、利用目的を達成する上で必要がなくなった個人情報を、速やかに破棄するものとします。
６　個人情報の第三者提供について
MU Quiz Projectは個人情報の第三者提供について、以下のいずれかに該当する場合を除き、個人情報を第三者に開示提供いたしません。
 ご本人様の同意がある場合 利用目的の達成に必要な範囲内において業務を第三者に委託する場合 法令に基づいて開示が要求される場合、および法令に基づき提供する場合 日本クイズ協会への結果報告、同協会が運営する公式結果報道サイト・『新・一心精進』での掲載 日本クイズ協会及びその下部組織が運営するサイトでの実況中継 日本クイズ協会及びその下部組織が発行する会報への掲載 兼任スタッフ立候補者を、スタッフ限定SNS&amp;mdash;-（サイボウズLive, slack, discord, Skype)へ登録する場合  ７　個人情報の開示・訂正・追加・削除等の要望</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現在販売中の問題集</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/books_on_sale/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/books_on_sale/</guid>
      <description>○○う王2015 2015年11月29日にTQCで行った企画の問題集です．早押し問題625問収録．2016年8月20日より販売を開始します．
 対面電書: 対面販売でカードをお持ちの方はこちらから．  プレ早押しチャンピオンシップ2015 2015年4月29日にTQCで行った企画の問題集です．ペーパー100問＋早押し479問収録．2016年8月20日より販売を開始します．
 対面電書: 対面販売でカードをお持ちの方はこちらから．  プレ早押しチャンピオンシップ2014 2014年11月29日にTQC(東京大学クイズ研究会)で行った企画の問題集です．ペーパー50問＋早押し489問収録． 次の2つのサイトから購入可能です．
 DLmarket: Webから購入の方はこちらから． 対面電書：対面販売でカードを御持ちの方はこちらから．  Academic Quiz Trial II 2015年6月28日に開催された,「アカデミッククイズによるクイズ大会」Academic Quiz Trial IIの問題集です． DLmarketから購入可能です．
Academic Quiz Trial 2014年6月28日に開催された「アカデミッククイズによるクイズ大会」ことAcademic Quiz Trialの問題集です． DLmarketから購入可能です．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TeXを利用してネームプレートを作成する方法について(2): 当日のプレート作成</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/tech/python_nameplate/</link>
      <pubDate>Tue, 22 Mar 2016 03:21:59 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/tech/python_nameplate/</guid>
      <description>前回からのブリッジ （意気揚々と文章を書こうと思っていたら，今年のネームプレートで&amp;rdquo;13th&amp;rdquo;を&amp;rdquo;13rd&amp;rdquo;と書くという凡ミスをしてしまったことが判明して少し凹んでるのですが，書くべきことは書こうということで．）
前回は，TeXを利用してネームプレートの雛形を作るという話をしました． ここでは，当日どのようにしてネームプレートが作成されるかについて説明します． とくに，pythonやrubyなどのスクリプト言語とテンプレートエンジンを利用した「差し込み印刷用スクリプト」について触れていきたいと思います．
ネームプレートの作成方法について 大会前から当日までのネームプレートに関する流れについて簡単に述べましょう．
 （資材準備会にて）各画用紙に順位面だけを貼り付けておく．名前の面は当日貼り付ける． （ここから当日）マークシートの読取と集計を行う．（ここは私の管轄外で，私は結果のデータをもらうだけです．） 結果のデータを元にして，ネームプレートの名前面の作成を行う． 名前面のpdfをUSBメモリに入れ，コンビニ印刷にて印刷する． できあがった名前面を，（既に順位面だけ貼り付けてある）画用紙に貼り付けて完成．  このうち，3番目の作業がメインになります．前回提示したTeXソースの中では，
\AssignName{&amp;lt;順位&amp;gt;}{&amp;lt;名前&amp;gt;}{&amp;lt;学校&amp;gt;}{&amp;lt;学年&amp;gt;}  という命令で名前面の割付をするのですが， これを60人分手打ちするのはどう考えても時間が足りないわけです． ですから，これを自動化する「差し込み印刷スクリプト」が必要になります．
テンプレートエンジンTenjinを利用した差し込み印刷スクリプト どういうことがやりたいかと言うと，例えば，
11111,西園寺公望,東京大,大3,1,さいおんじきんもち,140 22222,桂太郎,京都大,大4,2,かつらたろう,139  という感じのcsvファイル（左から，エントリーNo.，名前，学校，学年，順位，名前読み，点数）から，
\AssignName{1}{西園寺公望}{東京大}{大3} \AssignName{2}{桂太郎}{京都大}{大4}  という感じの内容のTeXソースファイルを生成したいわけです． これをやるためのスクリプトなのですが，今回はテンプレートエンジンの一つであるTenjinを利用しました． Tenjinはいくつかの言語で実装されていて， 今回はpython版（pyTenjin）を利用することとしました．
今回は以下のテンプレートファイルとpythonスクリプトを用意しました． 
まずテンプレートファイル（nameplate.pytex）について説明します． このファイルは前回のサンプルをベースにしており， Tenjinのテンプレートとしての本質的な部分は以下の部分に集約されます．
&amp;lt;?py for member in members: ?&amp;gt; \AssignName{${member[&#39;order&#39;]}}{${member[&#39;name&#39;]}}{${member[&#39;school&#39;]}}{${member[&#39;grade&#39;]}} &amp;lt;?py #endfor ?&amp;gt; \end{document}  pyTenjinでは，${...}や&amp;lt;?py ... ?&amp;gt;で囲むことでテンプレート内にpythonのステートメントを導入することができます．（ただし，上のようにfor文を導入する際は，pythonではインデントでブロックを認識するのが基本なので，どこでforブロックが終わるのか識別させるために，&amp;lt;?py #endfor ?&amp;gt;という書き方をします．pyTenjinのマニュアルを参照してください．）
membersは辞書の配列で，そこから一つずつ辞書を取り出して，\AssignNameの引数として挿入していきます．極めて単純明快なものです．
このテンプレートの変数membersにデータをバインドさせて，実際に文書を作るのがinsert.pyになります．一部を抜き出します．
memberlist = [] with open(&#39;dat/result.csv&#39;,&#39;r&#39;) as f: reader = csv.reader(f) for row in reader: mem = { &#39;order&#39;: row[4], &#39;name&#39;: row[1], &#39;school&#39;: row[2], &#39;grade&#39;: row[3], } memberlist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>TeXを利用してネームプレートを作成する方法について(1): TeXソースの作成</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/tech/tex_nameplate/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Mar 2016 14:17:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/tech/tex_nameplate/</guid>
      <description>始めに abc the eighthから，直近のabc the14thまで，参加者に渡すネームプレートを作成し続けています．（以下，abcの各大会については，&amp;rdquo;8th&amp;rdquo;や&amp;rdquo;14th&amp;rdquo;のように回数のみで表記することとします．） 8thの頃はWordの差し込み印刷機能を利用してネームプレートを作成していましたが，自分の技術的知識が向上したことや，環境の変化などによって，TeXを用いてより効率的なネームプレート作成が可能となりました． ここでは，LaTeXによるネームプレート作成をどのように行っているのかについて，その技術的な詳細を説明します． この記事を読む皆様には，是非他大会などで御参考にして頂ければ幸いです．
TeX（というよりTikZ）によるネームプレートのデザイン まず，ネームプレートそのものがどういうデザインなのかについては，14thのネームプレートサンプルを以下にリンクしましたので，そちらをご覧ください．なお，以下では，このサンプルの1ページ目のことを「順位面」，2ページ目のことを「名前面」と呼ぶことにします．
abc14thのネームプレートサンプル
これをどのようにしてTeXで書くかということですが，現代的な解答の一つはTikZを用いることだと思います． TikZはTeX用の描画パッケージの一つで，非常に高度な機能を持っています． 例えば，TikZ and PGF examplesを見れば， このパッケージを使ってどこまで綺麗な図が描けるのか，その一旦がすぐにわかると思います． ネームプレートを作成するという点においては，ここまでの描画能力は必ずしも必要ではありませんが， コード自体も書きやすく，後で色々とデザインで「遊べる」ということからしても，TikZは非常に有力だと思っています．
実際，上のネームプレートを生成するluatexのコードは以下の通りです．
 \AssignOrder{順位}で順位の面，\AssignName{順位}{名前}{学校}{学年}で名前の面を割付します． ちなみに，
 出力エンジンはlualatexを使用．lualatex nameplatex14th_sample.texでpdfが生成されます． フォントは源真ゴシックを使用． 14thのロゴが必要ですが，これは公式サイトのトップにあるものと同じ．  となってますので，このままファイルをダウンロードしてコンパイルするときはご注意下さい．
簡単なコードの説明 \AssignNameについてだけここでは説明します．
\newcommand*{\AssignName}[4]{% \rule{0.3cm}{0cm}\\ \vfill \begin{tikzpicture} % デザイン調整用のグリッドです．本番の出力時にはコメントアウトしてください． %\draw [help lines] (0,0) grid (28,20); % 名前・所属教育機関・学年の配置 \node[above right] (order) at (0,18) {\ResizeAsBox{10cm}{1.5cm}{#1}}; \node[above] (name) at (14,7) {\ResizeAsBox{28cm}{10cm}{\textbf{#2}}}; \node[above] (school) at (8,1) {\ResizeAsBox{16cm}{4cm}{#3}}; \node[above] (grade) at (23,1) {\ResizeAsBox{12cm}{4cm}{#4}}; \end{tikzpicture} \vfill \newpage }  tikzpicture環境の内部が実際に「図」として描いている部分になります． tikzにおける\node命令については，tikzのマニュアルやTeX Wiki を参照して頂ければいいのですが，何をしているのかは実際のコードを読んでもすぐにわかると思います． 一つ言えば，aboveやabove rightというオプションは， 参照点(atの後ろにある座標)に対して文字({}の中身)をどこに配置するかを指定します． このオプションを用いると位置指定がしやすいと思います．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>技術的情報</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/tech_info/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Jan 2016 18:30:20 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/tech_info/</guid>
      <description> クイズに絡む技術的な情報に関するメモです．
TODO  AngularJSを用いた得点表示プログラム TeXによる問題集作成のプロセス  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>