<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Projects on MU Quiz Project</title>
    <link>https://muquizproject.github.io/project/</link>
    <description>Recent content in Projects on MU Quiz Project</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>jp</language>
    <lastBuildDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="https://muquizproject.github.io/project/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>MU Quiz Projectの大会運営方針について</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/overall_policy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/overall_policy/</guid>
      <description>この&amp;rdquo;MU Quiz Project&amp;rdquo;は，管理者であるウエサカが主催する大会を統合するものとして設置されたプロジェクトです．今後，管理者が主催する大会については，すべて&amp;rdquo;MU Quiz Project&amp;rdquo;の主催であるという方針のもと，一心精進さんを始め告知・宣伝をしていくことになっております．
つきましては，このプロジェクト全体を通じての大会運営方針について，ここでご説明致しますとともに，そうした方針を取る背景についてもお話したいと思います．
「サンドボックス」としてのプロジェクト 一口に「クイズ」と言っても，様々なタイプのクイズがあります．「クイズ」というものをやっている人たちは必ずしも一枚岩なのではなく，各々が考える「クイズ」像というものはかなり違うものだと想像します．そして，そうした様々な「クイズ」が，歴史は浅いものの，今日まで並行して発展してきたことは言うまでもない事実ですし，これからも色々なタイプの「クイズ」は現れてくると思われます．これは言ってみれば「クイズの多様性」です．
私はこの「クイズの多様性」というものを大事にするために，このプロジェクトを一つの「サンドボックス」として位置づけることにしました．サンドボックスというのは，コンピューターセキュリティーの用語で，外部から受け取ったプログラムがシステムを不正に操作しないように，ファイルの読み書きをできなくするなど，保護された領域で動かすような機構のことです．つまり，私はこのMU Quiz Projectをそうした「保護された領域」として扱うことにしました．
具体的には次のことを意味します．このプロジェクトでは，私が「良い」と思うアイディアやクイズに関する考え方にもとづいて大会やイベントを行いますが，それは，「クイズのあり方を提案する」とか「何らかのやり方を普及させたい」といった，外部に向けてのアピールや押しつけのためではありません． あくまで，このプロジェクトが行う大会のルール・問題についての考え方・その他運営方法などは，このプロジェクトで行う大会にしか適用できないものでなければならないと考えています． 逆に言えば，自分がこうしたいと思うことを実現する場としてこのプロジェクトは存在します． 誰かに自分の考えを押し付けるのではなく，常に自分が考えることはこのプロジェクトでの大会やイベントという形で実現することになります．
これは，多種多様なクイズがあるということを念頭に，自分が考えるものとは異なるタイプのクイズがあり，それを好む人もいるという事実に配慮するためのものです．もちろん，このプロジェクトの方針の一部に共感を持って，「自分の大会でも採用したい」という方が出てこないとも限りません．そういう方については，ご自由に採用していただいて問題ありません．また，私自身他の大会をお手伝いさせて頂く機会が多いですが，そのときにはその大会の主催者の精神を基本的に尊重していく所存です．
参加者に対して事前に必要な情報を提示します． 本プロジェクトの掲げる一つの理念として，「大会・イベントに参加するかどうかを決めるのは参加者側の自由である 」というものがあります．これは当たり前のことだと思われるかもしれませんが，しかしながら参加者側がその自由を享受するためには，主催者側が参加するかどうかを判断するに十分な情報を提示する必要があります．
そのため，本プロジェクトの主催する大会・イベントにおいては，通常公開する情報（タイトル・日時・会場・参加費）とともに，以下の情報をエントリー開始までに（暫定的なものであったとしても）原則公開するという姿勢を取ります．  出題される問題の難易度・傾向・ジャンル分け  正誤判定基準  企画内容   これらを公開することで，「この大会はどういう大会なのか」ということに対して，参加者にある程度の情報を提供することができると考えております．また，共同で問題作成を行うなど，他の方に協力頂く場合も，この考え方をご理解頂いた上で協力をお願いする形を取ります．
もちろん，こうした情報公開によって参加者が減るということは主催者にとってはデメリットです．特に問題傾向などが非常に特殊な大会をやることもあるので，場合によっては上の情報を見ることで参加を躊躇される方もいらっしゃるかもしれません．しかし，そのことに対しては大会主催者は何も言うべきではなく，あくまで参加者の判断に委ねるというのが私の方針です．逆に，むしろ参加していただける皆さんに，当日どれだけ満足してもらえるかをまず念頭において，大会・イベントを運営していく所存です． 「すべての人達が満足できるイベント」を目指すというのは，個人のレベルでは不可能に近いものです．私はそうした完璧主義を目指すことはしません．それよりも，興味を持っていただける皆さんにより多くの満足を提供できるかどうかのほうに関心があります．
Bestを目指すのではなく，Betterの積み重ね このプロジェクトには目標というものがありません．どうできるのがベストなのかということについて，私は明快なビジョンを持っているわけではありません．常に周囲の環境を見ながら，「次にどこをどうするとより良いものになるのか」ということだけを常に考えて大会・イベントを運営しています．
従って，このプロジェクトが開催する大会やイベントは変容していく可能性があります． 昔の考えと今の考えが大きく隔たる可能性もあります．場合によっては日和見的だと批判されるかもしれません．しかし，一つの考え方に拘ることはいつか行き詰まるし，次第につまらなくなってしまうとも感じます．あくまでも私が興味を持つのは，「今」どうしていきたいか，どうしていくといいのかということです．
クイズに関する技術的情報を提供する場として また，このプロジェクトは，クイズ大会やイベントを運営するに当たっての技術面からの情報を，皆様にもお伝えするという目的も持ち合わせています． 近年は特に様々なソフトウェア技術が進歩し，それが大会・イベント運営に非常に有益に働いている事例をみかけます．そうした事例を，私の身近な経験からケーススタディとしてお伝えし，ちょっとでもご参考にして頂ければ幸いです．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>個人情報の取扱いに関するポリシー</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/privacy_policy/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Jun 2017 01:23:35 +0900</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/privacy_policy/</guid>
      <description>ここでは，MU Quiz Projectの主催する大会・イベントにおける個人情報の取扱いについて説明致します．以下のプライバシーポリシーは，MU Quiz Projectが主催するすべての大会やイベントにおいて適用されるものであり，各大会でのプライバシーポリシーについては，各大会のウェブサイトからこのページを参照することにより表明致します．
このページを書くにあたり，クイズスケジュール管理&amp;amp;結果報道サイト「新・一心精進」の，「各大会開催時のプライバシーポリシー雛形例」を参考にさせていただきました．
プライバシーポリシー MU Quiz Projectは、クイズ大会の参加者の個人情報を保護するため、以下の基本方針を定め、これを遵守します。
１　個人情報の取得について
MU Quiz Projectは、クイズ大会に参加申込時及び大会運営時に、個人情報を、適正な手段により取得します。
２　個人情報の取扱について
MU Quiz Projectは、参加者から取得した個人情報を以下の目的で利用します。個人情報保護法その他の法令で認められる場合を除き、ご本人の同意がない限り、利用目的の範囲を超えて、個人情報を利用することはありません。
 クイズ大会に関する御連絡 クイズ大会の進行に必要な利用（ネームプレート・ネームカードの作成、得点の表示、舞台上での名前の呼出等） MU Quiz Projectが作成する公式問題集における結果の記載 MU Quiz Projectが運営する公式サイトでの参加者の紹介、参加者の成績上位者の成績の公表 日本クイズ協会への結果報告、同協会が運営する公式結果報道サイト『新・一心精進』での掲載 日本クイズ協会及びその下部組織が運営するサイトでの実況中継 日本クイズ協会及びその下部組織が発行する会報への掲載 兼任スタッフ立候補者に対しての、スタッフ限定SNS(サイボウズLive, slack, discord, Skype)への、メールアドレスでの招待  ３　MU Quiz Projectによるクイズ大会運営中の撮影について
MU Quiz Projectは、クイズ大会の進行状況を撮影することがあります。この場合、参加者が被写体となっている動画又は静止画を、以下の用途で利用することがあります。
 MU Quiz Projectが運営する公式サイトへの掲載 クイズ大会の様子を収録した公式DVDの販売 日本クイズ協会公式サイト並びに同協会が運営する公式結果報道サイト・『新・一心精進』への掲載（実況中継を含む）、同協会が発行する会報への掲載 報道機関・マスコミ（新聞、テレビ、雑誌等）等への提供  ４　個人情報の安全管理
MU Quiz Projectは、クイズ大会の運営体制及びスタッフの教育、情報システムの有効な活用（個人条情報の記録された電子ファイルへのアクセスをパスワードで制限する、パスワードを定期的に変更する、ウイルスソフトを活用等）、業務委託先の監督等により、適切に管理し、個人情報の漏えい、滅失、毀損等に対する予防措置を講じます。
５　個人情報の破棄
MU Quiz Projectは、クイズ大会終了後、利用目的を達成する上で必要がなくなった個人情報を、速やかに破棄するものとします。
６　個人情報の第三者提供について
MU Quiz Projectは個人情報の第三者提供について、以下のいずれかに該当する場合を除き、個人情報を第三者に開示提供いたしません。
 ご本人様の同意がある場合 利用目的の達成に必要な範囲内において業務を第三者に委託する場合 法令に基づいて開示が要求される場合、および法令に基づき提供する場合 日本クイズ協会への結果報告、同協会が運営する公式結果報道サイト・『新・一心精進』での掲載 日本クイズ協会及びその下部組織が運営するサイトでの実況中継 日本クイズ協会及びその下部組織が発行する会報への掲載 兼任スタッフ立候補者を、スタッフ限定SNS&amp;mdash;-（サイボウズLive, slack, discord, Skype)へ登録する場合  ７　個人情報の開示・訂正・追加・削除等の要望</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>現在販売中の問題集</title>
      <link>https://muquizproject.github.io/project/books_on_sale/</link>
      <pubDate>Tue, 23 Aug 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://muquizproject.github.io/project/books_on_sale/</guid>
      <description>○○う王2015 2015年11月29日にTQCで行った企画の問題集です．早押し問題625問収録．2016年8月20日より販売を開始します．
 対面電書: 対面販売でカードをお持ちの方はこちらから．  プレ早押しチャンピオンシップ2015 2015年4月29日にTQCで行った企画の問題集です．ペーパー100問＋早押し479問収録．2016年8月20日より販売を開始します．
 対面電書: 対面販売でカードをお持ちの方はこちらから．  プレ早押しチャンピオンシップ2014 2014年11月29日にTQC(東京大学クイズ研究会)で行った企画の問題集です．ペーパー50問＋早押し489問収録． 次の2つのサイトから購入可能です．
 DLmarket: Webから購入の方はこちらから． 対面電書：対面販売でカードを御持ちの方はこちらから．  Academic Quiz Trial II 2015年6月28日に開催された,「アカデミッククイズによるクイズ大会」Academic Quiz Trial IIの問題集です． DLmarketから購入可能です．
Academic Quiz Trial 2014年6月28日に開催された「アカデミッククイズによるクイズ大会」ことAcademic Quiz Trialの問題集です． DLmarketから購入可能です．</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>